---
title: "王子の退場"
---

## 王子の退場 {#exit-the-prince}

万城目ふみ側の疑問を論じたところで、杉本恭己に話を戻そう。以前、恭己は「女の子の王子様」の典型でありながら、「他のテ&#x2060;ィ&#x2060;ーンの女の子たちと同じくらい困惑している」と書いた。『青い花』第二巻では、その構図を引き継ぎ、そして（恐らく）恭己が物語の重要なキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーとして登場する時期を終えることとなる。
{:.first}

恭己の物語の基本的な流れは、第一巻から既に分か&#x2060;っている。藤が谷の生徒だ&#x2060;った彼女は、姉の彼氏で最終的に夫とな&#x2060;った各務先生に恋をしていた（『青い花』(1) pp. 162--3 / *SBF*, 1:162--63）。彼に拒否された後、藤が谷から松岡に転校し、ふみと出会う（(1) p. 164, (1) 57--8 / 1:164, 1:57--58）。短い交際の後、二人は別れたが、それはどうやら、恭己が各務先生への気持ちを抱え続けていることに関してふみに正直でなか&#x2060;ったこと、およびその結果としてふみが嫉妬と怒りを覚えたこととが原因であるようだ（(2) p. 124 / 1:320）。

第二巻では、各務先生と和佐との結婚から来る崩壊に関連して、二つの要素が新たに追加された：（前節で述べていた）恭己による復縁の試みに対するふみの（恐らく）決定的な拒絶と、ふみの言葉に刺された後の恭己自身の内省によ&#x2060;って引き出された、恭己の過去と内面への視点である。

この回想は、恭己が「私のポジシ&#x2060;ョンはす&#x2060;っかり王子様だ&#x2060;った」と思い返すことで始まり、その役割に慣れてきたこと、姉の彼氏である各務先生と出会&#x2060;ったこと、姉の「ざ&#x2060;っくりとした性格」を真似して髪を短くしたこと、自分が他の女の子に人気が出てきたこと、それにより「ずいぶん鼻もちならない奴」にな&#x2060;っていたことなどが続いていく（『青い花』(3) pp. 110--3 / *SBF*, 2:110--13）。この一連の流れは、第一巻で知&#x2060;っていた内容と一致している。では、第二巻で新たに分かることがあるとすれば、それは何だろうか？

新情報というよりは、これまで示唆されてきたことをより深く掘り下げたという感じであろうか。最も顕著なものとして、恭己と井汲京子との緊迫した関係について、裏話が非常によく説明してくれている：京子は、恭己に、恭己自身が、自分の愛に応えてくれない他人に執着する、かま&#x2060;ってち&#x2060;ゃん的な人間であるということを思い起こさせる。恭己の京子に対する無愛想で時に残酷な振る舞いは、各務先生の恭己に対する扱いに似ているのだ：「一世一代の告白は一生に付され」たのである（『青い花』(3) pp. 115--6 / *SBF*, 2:115--16）。

京子が自分を真似て髪を切る姿を見て、恭己は「かわいいけどめんどくさい」と思い、「それがそのまま自分にも当てはまるとは まるで考えていなか&#x2060;った」と結論づけている（『青い花』(3) p. 116 / *SBF*, 2:116）。しかし、これはしばしば恭己自身にも言えることであ&#x2060;って（※訳注：日本語版では、この「結論」は上記の通り、恭己が恭己自身に述べている心の声なのだが、英語版ではこの部分が「彼女（京子）は、自分にと&#x2060;って何が正しいのかなんて、まるで考えたこともないのだ」という意味の、京子に対する叱責の意に過ぎない、大分異なる内容の独白にな&#x2060;っている）、自分の行動が破壊的であることを認識しながらも、ついついその通りに行動してしまい、結局また更に苦しむだけにな&#x2060;っている、という構図があるのだ。

恭己のスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーには、他にも特筆すべき点がいくつかある。まず、彼女が各務先生を魅力的に感じる理由がは&#x2060;っきりしない。彼は、彼女の才能（恐らく絵の才能）を褒め、演劇部に入るよう勧めるが、それは、数年にわたる片思いの動機としてはやや薄いように思える（『青い花』(3) p. 114 / *SBF*, 2:114）。そして、各務先生の実際のリアルさを目の当たりにしたとき、彼女は当惑しているように見える：「発想がお&#x2060;っさんだもん」「だ&#x2060;って先生 全然冴えないじ&#x2060;ゃん」と言い、「この期に及んでまだ言うかよ」と心の中で責め立てている（(3) pp. 87--9 / 2:87--89）。

もしかしたら、恭己が自分や姉妹のことを指して「そういうのに弱い血筋なのかな&#x2060;ぁ」（『青い花』(3) p. 88 / *SBF*, 2:88）と彼に言&#x2060;った通りなのかもしれない。それが事実であるかどうかはともかく、このことは、恭己についての第二の重要な点を浮かび上がらせている。

恭己にと&#x2060;って、またどうやら姉の公理（もう一人の不満い&#x2060;っぱいな各務先生崇拝者）にと&#x2060;っても、他の女性との関係というのは、自分のものにはならない男性との関係の代用品として機能するものであり、究極的には男性との関係（あるいはその可能性）に対して二次的なものでしかないのである。例えば、サイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ー「若草物語」では、公理と同級生である駒子が、「その好きと この好きが違うことくらいはわかる」と悲しむ姿が見て取れよう（『青い花』(3) pp. 176--7 / *SBF*, 2:176--77）。

また、女子校では、女子の方が男子よりも恋愛対象になりやすく、恭己にと&#x2060;っては（そしてもしかしたら公理にと&#x2060;っても）ストレスの少ない選択肢となるのだ―「女の子&#x2060;って簡単だな」と恭己が言うように（『青い花』(3) p. 113 / *SBF*, 2:113）。これは、女性との関係は「一時的なもの」であり、女子校という温室の環境には適しているが、卒業後も続き得るものではなければ続けるべきものでもない、というエスの伝統的な考え方を改めて反映しているものである。

では、恭己はどうするのか？ふみの拒絶によ&#x2060;って、ふみのスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーにおける恭己の主要な役割は終わ&#x2060;ったように思われる（ただしふみは、恭己のことを本当に吹&#x2060;っ切れることができたのかどうか、まだ少し迷&#x2060;ってはいるが）。恭己は、京子と再び場面を共にし（京子もまた、より静かにではあるが、恭己を乗り越えようとしているように見える）、最終的に「美しく華麗に」イギリスへと飛び立つのだ（『青い花』(3) pp. 146--8, (4) pp. 7--8 / *SBF*, 2:146--48, 2:187--88）。

彼女の松岡女子での最後の功績は、バスケ&#x2060;ットボ&#x2060;ール部を全国大会決勝にまで導いたことである。しかし、優勝に導くことはできなか&#x2060;った―恭己のこれまでの人生を、ほんの少し暗喩しているかのようだ（『青い花』(4) p. 7 / *SBF*, 2:187）。

この先、彼女はどうなるのだろうか？最悪の運命は恐らく、姉の姿子や公理のようになることだろう。裕福でのんびりしているが、昔の同級生たちの噂話や情事を気にするくらいで、深い付き合いをすることはできないし、する気もないような形だ。彼女の選択がどうであれ、和佐は少なくとも一つの選択をし、それにコミ&#x2060;ットしている。恭己もそうであるかどうか、今後も注視していく必要があるだろう。
